---
title: "เข้าใจและไม่เข้าใจ"
date: 2022-10-25T04:44:00+07:00
math: true
tags:
- Edu
- Math
---
ความรู้ความเข้าใจมีระดับความลึกและตื้นของมัน เวลาเราสนใจศึกษาเรื่องบางเรื่อง เราจะพบว่าบางครั้งจะมีหลักการบางอย่างที่ดูจะใช้ได้ในภาพรวม แต่มักจะมีบางจุดที่เกิดข้อยกเว้นขึ้น ข้อยกเว้นเหล่านั้นพาไปสู่หลักการใหม่ที่อาจจะซับซ้อนขึ้น (หรือเรียบง่ายขึ้นแต่อาจจะไม่ตรงไปตรงมา หรือไม่สอดคล้องกับสภาวะการรับรู้ทั่วไป)

<!--more-->

ภายใต้หลักการใหม่ ถ้าศึกษาต่อไป เราก็อาจจะไปเจอบางเรื่องที่เป็นข้อยกเว้นอีก ทำให้ถ้าเราสนใจก็อาจจะต้องไปศึกษาเรื่องอื่น ๆ อีก

ไม่ต่างจากการกระโดดลงไปในหลุมดำ มันถูกดึงดูดไปได้เรื่อย ๆ ไม่มีที่สิ้นสุด และเราอาจจะไปสุดที่เจอปัญหาปลายเปิดที่ยังไม่มีใครตอบได้

แต่บางครั้งเราก็อาจจะต้องดึงความอยากรู้อยากเห็นอยากเข้าใจของเราไว้ เพราะว่ามันจะพาเราไปเรื่อย ๆ อย่างไม่มีที่สิ้นสุดนั่นเอง

ขออนุญาตยกตัวอย่างนะครับ

หลายคนอาจจะเคยเห็นบทพิสูจน์ว่า

0.9999999... (ไม่รู้จบ) นั้นมีค่าเท่ากับ 1

ที่เป็นดังนี้

ให้ 0.999999... (ไม่รู้จบ) เท่ากับ \\(x\\)

พิจารณา x/10 ซึ่งจะเท่ากับ 0.0999999... (ไม่รู้จบ)    จากนั้นให้เอาสองจำนวนจริงมาลบกัน เราจะได้

$$x - x/10 = 0.999999.... - 0.09999.... = 0.9$$

แก้สมการ $$(x-x/10) = 9x/10 = 0.9$$ จะได้ว่า

$$x = 1$$

แน่นอนว่าด้วยความเข้าใจของผมตอนนี้ผมก็เชื่อครับว่าบทพิสูจน์นี้ถูกต้อง

และประโยคว่า 0.99999... (ไม่รู้จบ) นั้นเท่ากับ 1 ก็คงจะเป็นความจริง

แต่ผมไม่เข้าใจมันมากพอที่จะบอกว่าผมเข้าใจว่าทำไมประโยคดังกล่าวนั้นถึงจริง

อาจจะฟังแล้วประหลาดอยู่นะครับ  ในทางคณิตศาสตร์ บทพิสูจน์เป็นเครื่องยืนยันด้วยเหตุผลว่าเพราะอะไรบางประโยคจึงเป็นความจริง

ด้วยนิยามนี้ บทพิสูจน์จึงเป็นการตอบคำถามว่า "ทำไมบางประโยคจึงเป็นจริง" ได้สมบูรณ์แล้ว

แต่บางครั้งเหตุผลที่อธิบายมา ไม่ได้สร้างความ "เข้าใจ" ที่มากกว่าคำว่าทำไมจึงจริง  คือบทพิสูจน์ทำให้ผมเชื่อ แต่ไม่ได้ทำให้ผมรู้อะไรหรือแก้ปมที่ขับข้องใจว่าทำไมที่ติดค้างอยู่ได้  นอกจากนี้ การที่ใครสักคนจะบอกว่า "เข้าใจ" อะไรได้นั้นก็มีระดับความเข้าใจที่แตกต่างกัน บางทีความเข้าใจวางอยู่บนการให้เหตุผลที่ซับซ้อน บางครั้งวางอยู่บนสามัญสำนึก การที่แม้ว่าจะมีบทพิสูจน์ที่ชัดแจ้งวางอยู่ตรงนี้ บทพิสูจน์ก็ทำได้แค่บังคับให้ไม่มีทางอื่นนอกจากจะยอมรับความจริง แต่ไม่ได้ทำให้เกิดความเข้าใจก็ได้

สำหรับปัญหานี้ สำหรับตัวผมเอง (ด้วยความเข้าใจตอนนี้ 555) ผมคิดว่าถ้าอยากจะเข้าใจ คงต้องไปอ่านวิชา Real Analysis นะครับ ซึ่งแน่นอนว่าก็จะเป็นอีกหนึ่งหลุมดำของการเรียนรู้เลยทีเดียว  ส่วนผมก็คงจะต้องขอเก็บวิชานี้ไว้ในรายการสิ่งที่จะทำ (ในอนาคต)  และยอมรับเวทย์มนต์ของคณิตศาสตร์ไปก่อนว่า 0.9999... (ไม่รู้จบ) นั้นเท่ากับ 1

[ในตอนนี้ให้นึกถึงภาพนักคณิตศาสตร์ ยืนถือหมวกดำ แล้วดึงกระต่ายที่เขียนป้ายว่า "0.9999... (ไม่รู้จบ) = 1" ออกมานะครับ]

ในมุมเดียวกับตัวอย่างนี้ ในศาสตร์สาขาอื่น ๆ ก็มีความจริงอีกมากมายที่ได้รับการพิสูจน์และยืนยันผ่านทางการทดลองว่าเป็นสิ่งที่ถูกต้อง แต่ความถูกต้องนั้นก็ไม่ได้มีการอธิบายว่าทำไม หรือคำอธิบายก็ยังไม่ชัดเจน  การขุดเข้าไปเพื่อพยายามหาคำอธิบายและเหตุผลที่ชัดเจนขึ้นเรื่อย ๆ ก็เป็นกิจกรรมที่สำคัญของการศึกษาวิจัย

แต่อย่างที่เกริ่นไว้ข้างต้น เราต่างก็มีเรื่องที่อยากรู้มากกว่าเวลาที่มีให้ศึกษา ดังนั้นสิ่งสำคัญอย่างหนึ่งก็คือการเรียนรู้ที่จะไม่หล่นลงไปในหลุมดำมาเกินความจำเป็นและความสามารถในการรับมือนั่นเอง (ขอจบแบบนี้เลยนะครับ 5555)